\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!45!black,
  urlcolor=blue!45!black,
  citecolor=blue!45!black,
  pdftitle={ASTRA-P76 Results -- Routing Oracle and Virtual Space},
  pdfauthor={ASTRA / Representations Procedurales Adressables}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.60em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.10}
\sloppy

\newcommand{\Code}[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand{\SmallCode}[1]{{\small\texttt{\detokenize{#1}}}}
\newcommand{\TinyCode}[1]{{\scriptsize\texttt{\detokenize{#1}}}}
\newcommand{\Decision}[1]{\textbf{\TinyCode{#1}}}

\title{\textbf{ASTRA-P76 Results}\\Routing Oracle, Virtual Space Metrics and Spec Freeze}
\author{ASTRA / Repr\'esentations Proc\'edurales Adressables}
\date{2026-05-01}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
P76 ajoute un oracle de routage pour le routeur mixed-topology, calcule des
metriques explicites d'espace virtuel local et fige une specification de
travail ASTRA/Atlas pour P77. Le routeur reste proche de l'oracle en
\Code{ratio_living}, mais les mauvais routages ne sont pas nuls. La decision
reste donc \Decision{FREEZE_P76_ASTRA_CORE_SPEC_AND_RECALIBRATE_ROUTER}.
\end{abstract}

\section{Objectif}

P76 teste si le routeur mixed-topology choisit presque aussi bien qu'un oracle
par fibre sur un spectre living-memory. Le protocole conserve les actions
encode, open, read/query, update, delete, audit, compact, close et reopen.

\section{Principes de process}

\begin{itemize}
  \item Les decisions R\&D viennent des campagnes living-memory, pas des seuls
  tests unitaires.
  \item La metrique centrale reste \Code{ratio_living}: memoire virtuelle
  effective equivalente divisee par memoire reelle payee.
  \item L'espace virtuel se construit localement quand une adresse est atteinte;
  il n'est pas materialise globalement.
  \item Les champs virtuels en bytes sont des equivalents de materialisation,
  pas des bytes stockes.
\end{itemize}

\section{Syntaxe .atlas P76}

La syntaxe reste declarative et specialisee:

\begin{verbatim}
routing_oracle id=oracle_v1
  compare=oracle,mixed,hierarchical,trie,graph,hypergraph,linear
  regret_metric=ratio_living_and_update_cost
  wrong_route_budget=controlled hidden_router_overhead=false;
virtual_space_model id=living_10m_v1 target_source_bytes=10485760
  virtual_metric=effective_bytes_equivalent
  materialization_avoidance=measured local_on_address=true
  virtual_space_metrics_required=true virtual_bytes_claim=equivalent;
astra_process_gates living_memory_only=true ratio_living_primary=true
  procedural_virtual_space_local=true virtual_space_metrics_required=true
  guard_no_false_gain=true hidden_router_overhead=false
  ratio_living_reported=true;
\end{verbatim}

\section{Validation locale}

\begin{itemize}
  \item \Code{cargo fmt --all -- --check}: PASS.
  \item \Code{cargo build --workspace}: PASS.
  \item \Code{cargo test --workspace}: PASS.
  \item \Code{cargo test --test p76_tests}: PASS.
  \item \Code{cargo test --test p75_tests}: PASS.
  \item \Code{bash scripts/validate_p58_local.sh}: PASS.
  \item invalides P76: 8/8 refuses.
\end{itemize}

\section{Campagne standard}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{virtual_cell_count} & 10,000 \\
\Code{virtual_fiber_count} & 40,000 \\
\Code{virtual_effective_bytes_equivalent} & 63,532,744 \\
\Code{cold_persisted_bytes} & 1,019,318 \\
\Code{runtime_peak_bytes} & 512,520 \\
\Code{ratio_living mixed} & 4.955068 \\
\Code{ratio_living oracle} & 5.076273 \\
\Code{router/oracle ratio} & 0.976123 \\
\Code{wrong_route_count} & 570 \\
\Code{wrong_route_cost} & 2,034 \\
\Code{routing_accuracy} & 0.931159 \\
\Code{address_lookup_p95_steps} & 10.250 \\
\Code{crud_success_rate} & 1.000000 \\
\Code{guard_decision} & \TinyCode{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED} \\
\Code{drift_status} & \Code{NO_DRIFT} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Campagne ambitious}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}p{0.34\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{ratio_living mixed} & 4.955068 \\
\Code{ratio_living oracle} & 5.076273 \\
\Code{router/oracle ratio} & 0.976123 \\
\Code{wrong_route_count} & 570 \\
\Code{wrong_route_cost} & 2,034 \\
\Code{routing_accuracy} & 0.931159 \\
\Code{reopen_equivalence} & true \\
\Code{drift_status} & \Code{NO_DRIFT} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Oracle et regret}

Le routeur atteint le seuil \Code{router/oracle >= 0.95}. Le regret reste
controle, mais non nul. P76 ne promeut donc pas encore le routeur; il fige la
specification de base et recommande une calibration P77 des seuils de routage.

\section{Spec freeze}

Trois documents sont versionnes:

\begin{itemize}
  \item \Code{docs/specs/ASTRA_CORE_SPEC_P76.md};
  \item \Code{docs/specs/ATLAS_LANGUAGE_SPEC_P76.md};
  \item \Code{docs/specs/ASTRA_PATTERNS_CATALOG_P76.md}.
\end{itemize}

\section{Decision}

\Decision{FREEZE_P76_ASTRA_CORE_SPEC_AND_RECALIBRATE_ROUTER}

\section{Limites}

L'oracle P76 est deterministe et protocol-local. Il mesure une qualite de
routage utile pour P77, mais ne prouve pas une optimalite globale. Les timings
restent dependants de la machine et ne sont pas goldenises.

\section{Chemin P77}

P77 doit reduire le cout des mauvais routages avec des seuils deterministes
calibres contre l'oracle, tout en conservant les campagnes living-memory 10 MiB,
le guard, le reopen et le cout filesystem mesure.

\end{document}
