\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!45!black,
  urlcolor=blue!45!black,
  citecolor=blue!45!black,
  pdftitle={ASTRA-P77 Results -- Oracle-Calibrated Mixed Router},
  pdfauthor={ASTRA / Representations Procedurales Adressables}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.58em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.10}
\sloppy

\newcommand{\Code}[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand{\SmallCode}[1]{{\small\texttt{\detokenize{#1}}}}
\newcommand{\TinyCode}[1]{{\scriptsize\texttt{\detokenize{#1}}}}
\newcommand{\Decision}[1]{\textbf{\TinyCode{#1}}}

\title{\textbf{ASTRA-P77 Results}\\Oracle-Calibrated Mixed Topology Router}
\author{ASTRA / Repr\'esentations Proc\'edurales Adressables}
\date{2026-05-01}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
P77 calibre le routeur mixed-topology contre l'oracle P76 avec une grille
deterministe de seuils et de biais. Le run living-memory conserve le ratio
P76, reduit le cout des mauvais routages de plus de 50\%, maintient le guard,
le reopen et le drift \Code{NO_DRIFT}. Le seuil strict de promotion reste
manque de peu: \Code{router/oracle = 0.984600} pour un gate a \Code{0.985}.
La decision reste donc \Decision{RECALIBRATE_P77_ROUTER_THRESHOLDS}.
\end{abstract}

\section{Objectif}

P77 teste si les seuils deterministes du routeur mixed-topology peuvent etre
calibres contre l'oracle P76. La decision R\&D reste basee sur une campagne
living-memory: encode, open, read/query, update, delete, audit, compact, close
et reopen.

\section{Principes}

\begin{itemize}
  \item \Code{ratio_living} reste la metrique centrale.
  \item Les bytes virtuels sont des equivalents de materialisation, pas des
  bytes stockes.
  \item Le routeur agit localement quand une adresse ou une fibre locale est
  atteinte.
  \item Guard, reopen, retrieval et cost accounting restent bloquants.
\end{itemize}

\section{Syntaxe .atlas P77}

La syntaxe reste declarative et specialisee:

\begin{verbatim}
p77_calibration_probe mode=oracle_calibrated_router;
router_policy id=p77_calibrated_router_v1
  confidence_threshold=0.50 fallback_threshold=0.20
  hierarchy_bias=0.92 linear_update_bias=1.20
  trie_prefix_bias=1.05 graph_relation_bias=1.15
  hypergraph_tag_bias=1.10 guard_threshold=strict;
router_calibration_gates living_memory_only=true
  router_oracle_ratio_min=0.985 routing_accuracy_min=0.96
  wrong_route_cost_reduction_min=0.50 wrong_route_budget=controlled
  guard_no_false_gain=true reopen_equivalence=true
  drift_no_hard=true hidden_router_overhead=false;
\end{verbatim}

\section{Validation locale}

\begin{itemize}
  \item \Code{cargo test --test p77_tests}: PASS, 14 tests.
  \item \Code{routing-oracle-calibrate} standard: PASS.
  \item \Code{routing-oracle-calibrate} ambitious-focused: PASS.
  \item Invalides P77: 8/8 refuses.
  \item Les tests non-living restent des non-regressions, pas une preuve de
  promotion architecturale.
\end{itemize}

\section{Policy calibree}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}p{0.28\linewidth}@{}}
\toprule
Parametre & Valeur \\
\midrule
\Code{confidence_threshold} & 0.50 \\
\Code{fallback_threshold} & 0.20 \\
\Code{hierarchy_bias} & 0.92 \\
\Code{linear_update_bias} & 1.20 \\
\Code{trie_prefix_bias} & 1.05 \\
\Code{graph_relation_bias} & 1.15 \\
\Code{hypergraph_tag_bias} & 1.10 \\
\Code{guard_threshold} & strict \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Resultats standard}

\begin{longtable}{@{}p{0.48\linewidth}p{0.38\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{configurations} & 18 \\
\Code{ratio_living router P76} & 4.955068 \\
\Code{ratio_living oracle P76} & 5.076273 \\
\Code{ratio_living calibrated} & 4.998098 \\
\Code{router/oracle ratio} & 0.984600 \\
\Code{routing_accuracy} & 0.974155 \\
\Code{wrong_route_count} & 570 / 214 \\
\Code{wrong_route_cost} & 2034 / 783 \\
\Code{wrong_route_cost_reduction} & 61.5044\% \\
\Code{update_cost} & 36,026 \\
\Code{audit_cost} & 749 \\
\Code{phase map} & 340 / 524 / 216 \\
\Code{guard_decision} & \TinyCode{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED} \\
\Code{reopen_equivalence} & true \\
\Code{drift_status} & \Code{NO_DRIFT} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Resultats ambitious-focused}

\begin{longtable}{@{}p{0.48\linewidth}p{0.38\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{configurations} & 12 \\
\Code{ratio_living calibrated} & 4.998098 \\
\Code{router/oracle ratio} & 0.984600 \\
\Code{routing_accuracy} & 0.974155 \\
\Code{wrong_route_count} & 570 / 214 \\
\Code{wrong_route_cost} & 2034 / 783 \\
\Code{update_cost} & 182,411 \\
\Code{audit_cost} & 3,519 \\
\Code{phase map} & 220 / 356 / 144 \\
\Code{guard_decision} & \TinyCode{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED} \\
\Code{reopen_equivalence} & true \\
\Code{drift_status} & \Code{NO_DRIFT} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Espace virtuel}

\begin{longtable}{@{}p{0.55\linewidth}p{0.28\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{virtual_cell_count} & 10,000 \\
\Code{virtual_fiber_count} & 40,000 \\
\Code{virtual_face_count} & 30,000 \\
\Code{virtual_edge_count} & 80,000 \\
\Code{virtual_hyperedge_count} & 13,333 \\
\Code{virtual_effective_bytes_equivalent} & 63,532,744 \\
\Code{cold_persisted_bytes} & 1,019,318 \\
\Code{runtime_peak_bytes} & 512,520 \\
\Code{bytes_are_equivalent_not_stored} & true \\
\Code{address_lookup_p95_steps} & 10.250 \\
\Code{crud_success_rate} & 1.000000 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Wrong-route analysis}

Les mauvais routages residuels se concentrent sur deux corpus:

\begin{itemize}
  \item \Code{real_code_corpus_10m}: 58 routes ponderees;
  \item \Code{sparse_csv_10m}: 156 routes ponderees.
\end{itemize}

Par famille de feature:

\begin{itemize}
  \item \Code{generic_retrieval}: 58;
  \item \Code{row_column_graph}: 68;
  \item \Code{sparse_tile}: 88.
\end{itemize}

\section{Decision}

\Decision{RECALIBRATE_P77_ROUTER_THRESHOLDS}

La calibration est positive: le cout des mauvais routages passe de 2034 a 783
et l'accuracy monte a 0.974155. La promotion est refusee parce que le ratio
routeur/oracle vaut 0.984600, juste sous le seuil strict 0.985.

\section{Limites}

\begin{itemize}
  \item L'oracle reste un oracle de protocole, pas une preuve d'optimalite
  globale.
  \item La grille est bornee et deterministe.
  \item Les timings restent dependants de la machine et ne sont pas
  goldenises.
  \item Les bytes virtuels restent des equivalents, pas du stockage physique.
\end{itemize}

\section{Chemin P78}

P78 devrait ajouter des budgets par corpus et par famille de feature,
notamment pour \Code{sparse_tile}, \Code{row_column_graph} et
\Code{generic_retrieval}. Le but est de franchir le gate \Code{0.985} sans
perdre l'avantage update/audit ni introduire de routage opaque.

\end{document}
