\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!45!black,
  urlcolor=blue!45!black,
  citecolor=blue!45!black,
  pdftitle={ASTRA-P75 Results -- Mixed-Topology Fiber Router},
  pdfauthor={ASTRA / Representations Procedurales Adressables}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.62em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}

\newcommand{\Code}[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand{\TinyCode}[1]{{\scriptsize\texttt{\detokenize{#1}}}}
\newcommand{\Decision}[1]{\textbf{\TinyCode{#1}}}

\title{\textbf{ASTRA-P75 Results}\\Mixed-Topology Fiber Router}
\author{ASTRA / Repr\'esentations Proc\'edurales Adressables}
\date{2026-05-01}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
P75 teste un routeur deterministe de topologies de fibres en mode
living-memory avec 10,485,760 bytes de donnees sources locales. Le routeur
reste proche de \Code{hierarchical\_only} en \Code{ratio\_living}, reduit les
couts update/audit, conserve retrieval et reopen, et refuse le guard. La
decision reste \Decision{RECALIBRATE_P75_ROUTER_POLICY}.
\end{abstract}

\section{Objectif}

P75 teste si le meilleur ratio living vient d'une topologie unique ou d'un
routeur local. Le routeur choisit la forme de fibre adaptee a la structure
observee: trie, graph, hypergraph, hierarchical tile, linear ou cubical.

\section{Regles de process}

La decision P75 est basee sur un protocole living-memory: encode, open,
read/query, update, delete, audit, compact, close, reopen, guard et cout
filesystem mesure. Les tests unitaires restent des non-regressions. Le PDF est
compile localement par \Code{scripts/build_report.sh} avec Tectonic.

\section{Modele du routeur}

\begin{longtable}{@{}p{0.36\linewidth}p{0.54\linewidth}@{}}
\toprule
Famille & Route principale \\
\midrule
code path-heavy & \Code{trie\_prefix\_fiber} \\
code relations & \Code{graph\_adjacency\_fiber} \\
logs tags/severity & \Code{hypergraph\_tag\_fiber} \\
JSON paths & \Code{trie\_prefix\_fiber} \\
CSV sparse tiles & \Code{hierarchical\_tile\_fiber} \\
CSV update-heavy & \Code{baseline\_linear\_fiber} \\
guard & refused/no-go \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Syntaxe .atlas}

La syntaxe retenue reste declarative et specialisee:

\begin{verbatim}
topology_router id=mixed_router default=hierarchical_tile
  guard_policy=refuse_or_raw_no_gain fallback=bounded
  hidden_router_storage=false;
route corpus=code path_heavy=trie_prefix
  relation_heavy=graph_adjacency default=hierarchical_tile;
router_gates living_memory_only=true target_source_bytes=10485760
  reopen_equivalence=true guard_no_false_gain=true
  hidden_router_storage=false ratio_living_reported=true;
\end{verbatim}

\section{Validation locale}

\begin{itemize}
  \item \Code{cargo fmt --all -- --check}: PASS;
  \item \Code{cargo build --workspace}: PASS;
  \item \Code{cargo test --workspace}: PASS;
  \item \Code{cargo test --test p75_tests}: 13 passed;
  \item \Code{cargo test --test p74_tests}: PASS;
  \item \Code{bash scripts/validate_p58_local.sh}: PASS;
  \item invalides P75 dedies: 8/8 refuses;
  \item \Code{git diff --check}: PASS.
\end{itemize}

\section{Campagne standard}

\begin{longtable}{@{}p{0.49\linewidth}p{0.38\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target\_source\_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual\_source\_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{ratio\_living router} & 4.759326 \\
\Code{ratio hierarchical} & 4.831165 \\
\Code{router / hierarchical} & 0.985130 \\
\Code{update cost router} & 31,250 \\
\Code{update cost hierarchical} & 42,290 \\
\Code{audit cost router} & 805 \\
\Code{audit cost hierarchical} & 845 \\
\Code{retrieval success} & 1.000000 \\
\Code{reopen equivalence} & true \\
\Code{drift status} & \Code{NO\_DRIFT} \\
\Code{guard decision} & \TinyCode{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Temps observe: \Code{real 0.41s}.

\section{Campagne ambitious}

\begin{longtable}{@{}p{0.49\linewidth}p{0.38\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target\_source\_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual\_source\_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{ratio\_living router} & 4.743249 \\
\Code{ratio hierarchical} & 4.843523 \\
\Code{router / hierarchical} & 0.979297 \\
\Code{update cost router} & 183,099 \\
\Code{update cost hierarchical} & 248,235 \\
\Code{audit cost router} & 3,575 \\
\Code{audit cost hierarchical} & 3,675 \\
\Code{retrieval success} & 1.000000 \\
\Code{reopen equivalence} & true \\
\Code{drift status} & \Code{NO\_DRIFT} \\
\Code{guard decision} & \TinyCode{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Temps observe: \Code{real 0.38s}.

\section{Mix de topologies}

{\small
\begin{longtable}{@{}p{0.42\linewidth}r@{}}
\toprule
Topologie & Poids route \\
\midrule
\Code{hierarchical\_tile\_fiber} & 640 \\
\Code{trie\_prefix\_fiber} & 384 \\
\Code{hypergraph\_tag\_fiber} & 256 \\
\Code{baseline\_linear\_fiber} & 128 \\
\Code{graph\_adjacency\_fiber} & 128 \\
\Code{refused\_guard} & 128 \\
\bottomrule
\end{longtable}
}

\section{Carte de phase}

\begin{longtable}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
Campagne & Green & Yellow & Red & Grey \\
\midrule
standard & 96 & 92 & 52 & 0 \\
ambitious & 0 & 168 & 72 & 0 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Vue ratio/gain}

\begin{longtable}{@{}p{0.38\linewidth}rr@{}}
\toprule
Metrique & Standard & Ambitious \\
\midrule
router & 4.759326 & 4.743249 \\
hierarchical-only & 4.831165 & 4.843523 \\
linear-only & 3.694047 & 3.330396 \\
cubical-only & 2.719257 & 2.179646 \\
P72 baseline & 2.366879 & 2.366879 \\
P73 cubical & 2.679054 & 2.679054 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Interpretation}

Le routeur conserve plus de 0.95 du ratio hierarchical-only et reduit les couts
update/audit. Il respecte le guard, la reouverture et le cout mesure. Le signal
est fort, mais la promotion est retenue: P75 ne mesure pas encore les mauvais
routages par rapport a un oracle par fibre.

\section{Decision}

\Decision{RECALIBRATE_P75_ROUTER_POLICY}.

\section{Limites}

\begin{itemize}
  \item corpus locaux deterministes avec expansion a 10 MiB;
  \item pas de dataset externe ni de run multi-machine;
  \item confiance de route heuristique;
  \item pas encore d'oracle de mauvais routage;
  \item stores P75 = artefacts de bench, pas format final.
\end{itemize}

\section{Recommendation P76}

P76 doit tester un oracle de qualite de routage: route choisie contre meilleure
topologie par fibre, cout des mauvais routages, churn sous update, et manifeste
mixed-router plus long avant promotion.

\section{Journal}

\begin{itemize}
  \item 2026-05-02: ajout de \Code{src/p75.rs};
  \item 2026-05-02: ajout de \Code{mixed-topology-bench};
  \item 2026-05-02: ajout des contrats P75 valides/invalides;
  \item 2026-05-02: campagnes standard et ambitious executees localement;
  \item 2026-05-02: Results P75 compile avec Tectonic.
\end{itemize}

\end{document}
