\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!45!black,
  urlcolor=blue!45!black,
  citecolor=blue!45!black,
  pdftitle={ASTRA-P71 Results -- Filesystem Fiber Store Real Data},
  pdfauthor={ASTRA / Representations Procedurales Adressables}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.65em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\emergencystretch=3em
\sloppy

\newcommand{\Code}[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand{\Decision}[1]{\textbf{\texttt{\detokenize{#1}}}}

\title{\textbf{ASTRA-P71 Results}\\Filesystem Fiber Store and Real Data Encode/Decode}
\author{ASTRA / Repr\'esentations Proc\'edurales Adressables}
\date{2026-05-01}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Ce rapport fige les r\'esultats P71 du repo \Code{astra-atlas-lang}. P71
introduit un Fiber Store local sur filesystem: donnees locales ou realish,
contrat P69, index address-fiber, residus, journal, checksums, audit metadata,
decodage exact, retrieval deterministe et garde incompressible. Le budget dur
teste est de 10 MiB.
\end{abstract}

\section{But de ASTRA-P71}

P71 teste une question concrete: avec un budget reel de stockage, combien de
donnee locale peut devenir adressable, decodable, verifiable et utile par un
stockage procedural fibre? Le sprint ne cherche pas une validation finale; il
introduit une premiere couche repo-first qui mesure des fichiers reels.

\section{Position apres P70}

P70 avait ajoute le replay contractuel et l'hygiene de la stack de tests:

\begin{itemize}
  \item \Code{declared_contract_bytes = 176128};
  \item \Code{measured_runtime_bytes_median = 180224};
  \item \Code{max_delta_percent = 3.488372};
  \item \Code{drift_status = NO_DRIFT};
  \item invalides P70: 5/5 refuses;
  \item decision: \Decision{RECALIBRATE_P70_CONTRACT_DRIFT}.
\end{itemize}

P71 passe du replay compact au stockage filesystem reel.

\section{Modele FiberStore}

Le Fiber Store contient un manifeste, le contrat, un index d'adresses, des
dictionnaires, generateurs, residus, journaux, checksums, metadata d'audit,
etat acteur et raw fallback explicite. Toutes ces categories sont mesurees par
metadata filesystem.

\section{Corpus}

\begin{longtable}{@{}p{0.36\linewidth}r r@{}}
\toprule
Corpus & Source bytes & Records \\
\midrule
\endhead
\Code{real_code_corpus} & 1,248,734 & 100 \\
\Code{realish_logs_corpus} & 10,912 & 96 \\
\Code{realish_json_records} & 6,222 & 64 \\
\Code{sparse_csv_table} & 1,102 & 72 \\
\Code{incompressible_guard_blob} & 65,536 & 1 \\
\bottomrule
\end{longtable}

Le corpus code vient du repo local: sources Rust, tests, exemples \Code{.atlas},
documentation de validation, et rapports d'analyse historiques. Les fichiers
d'analyse P71 courants sont exclus pour eviter une mesure auto-referentielle.

\section{Encodage et store filesystem}

Commande principale:

\begin{verbatim}
cargo run -p atlas-cli -- fiber-store-bench \
  --corpus all \
  --budget-bytes 10485760 \
  --runs 30 \
  --queries 1000 \
  --export-dir artifacts/p71/fiber_store_standard \
  --format json
\end{verbatim}

Dur\'ee observee: \Code{real 0.31s}.

\section{Budget et cout filesystem}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}r@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\endhead
\Code{budget_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{filesystem_store_bytes} & 747,457 \\
\Code{budget_used_percent} & 7.128305 \\
\Code{budget_pass} & true \\
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}r@{}}
\toprule
Categorie & Bytes \\
\midrule
\endhead
\Code{manifest_bytes} & 110 \\
\Code{contract_bytes} & 119 \\
\Code{generator_bytes} & 57 \\
\Code{parameter_bytes} & 0 \\
\Code{dictionary_bytes} & 66 \\
\Code{index_bytes} & 39,543 \\
\Code{residual_bytes} & 654,127 \\
\Code{journal_bytes} & 21,312 \\
\Code{checksum_bytes} & 16,260 \\
\Code{audit_metadata_bytes} & 89 \\
\Code{actor_state_bytes} & 15,698 \\
\Code{raw_fallback_bytes} & 76 \\
\Code{report_overhead_bytes} & 0 \\
\Code{total_store_bytes} & 747,457 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Decodage exact}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}r@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\endhead
\Code{sample_count} & 332 \\
\Code{exact_roundtrip_count} & 332 \\
\Code{missing_fiber_count} & 0 \\
\Code{corrupted_fiber_count} & 0 \\
\Code{checksum_pass_rate} & 1.000000 \\
\Code{roundtrip_success_rate} & 1.000000 \\
\Code{exact_recoverable_bytes} & 1,266,970 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Retrieval}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}r@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\endhead
\Code{query_count} & 82 \\
\Code{successful_queries} & 82 \\
\Code{precision} & 1.000000 \\
\Code{recall} & 1.000000 \\
\Code{exact_match_rate} & 1.000000 \\
\Code{useful_retrieved_bytes} & 79,972 \\
\Code{query_success_rate} & 1.000000 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Garde incompressible}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}r@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\endhead
\Code{guard_source_bytes} & 65,536 \\
\Code{guard_store_bytes} & 0 \\
\Code{guard_refused} & true \\
\Code{guard_no_false_gain} & true \\
\bottomrule
\end{longtable}

Decision garde: \Decision{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED}.

\section{Declared vs measured bytes}

\begin{longtable}{@{}p{0.52\linewidth}r@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\endhead
\Code{declared_total_bytes} & 176,128 \\
\Code{measured_total_store_bytes} & 747,457 \\
\Code{delta_percent} & 324.382835 \\
\Code{drift_status} & HARD\_DRIFT \\
\bottomrule
\end{longtable}

Ce drift est le resultat le plus important de P71. Le contrat P69 etait calibre
sur des fixtures compactes; le store reel paie les residus et index du corpus
repo. P71 ne peut donc pas valider le modele de cout contractuel.

\section{Ratios}

\begin{longtable}{@{}p{0.56\linewidth}r@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\endhead
\Code{source_dataset_bytes} & 1,332,506 \\
\Code{exact_recoverable_bytes} & 1,266,970 \\
\Code{useful_retrieved_bytes} & 79,972 \\
\Code{exact_bytes_per_store_byte} & 1.695041 \\
\Code{useful_retrieved_bytes_per_store_byte} & 0.106992 \\
\Code{procedural_store_gain_vs_raw} & 1.782719 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Vue P71}

\begin{verbatim}
P71 fiber store view
budget bytes                         : 10,485,760
source dataset bytes                  : 1,332,506
filesystem store bytes                : 747,457
exact recoverable bytes               : 1,266,970
useful retrieved bytes                : 79,972
exact bytes / store byte              : 1.695041
useful retrieved bytes / store byte   : 0.106992
procedural store gain vs raw          : 1.782719
guard decision                        : NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED
roundtrip success rate                : 1.000000
retrieval success rate                : 1.000000
declared/measured drift               : HARD_DRIFT
decision                              : RECALIBRATE_P71_CONTRACT_COST_MODEL
\end{verbatim}

\section{Validation locale}

\begin{longtable}{@{}p{0.58\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.18\linewidth}@{}}
\toprule
Commande & Statut & Sortie importante \\
\midrule
\endhead
\Code{cargo fmt --all -- --check} & PASS & format OK \\
\Code{cargo build --workspace} & PASS & build OK \\
\Code{cargo test --test p71_tests} & PASS & 14 tests passes \\
\Code{fiber-store-bench standard} & PASS & real 0.31s \\
\bottomrule
\end{longtable}

Les autres commandes de validation complete sont tracees dans le rapport
Markdown vivant P71.

\section{Test Stack Hygiene}

P71 ajoute \Code{tests/p71_tests.rs}, met a jour \Code{tests/atlas_tests.rs}
pour suivre cinq invalides P71, et ne supprime aucun test. Voir
\Code{docs/analysis/ASTRA-P71-test-stack-audit.md}.

\section{Decision P71}

\begin{center}
\Decision{RECALIBRATE_P71_CONTRACT_COST_MODEL}
\end{center}

Le budget, le roundtrip, le retrieval et le garde incompressible passent. La
decision reste conservatrice a cause du \Code{HARD_DRIFT} declared-vs-measured.

\section{Ce que P71 etablit}

\begin{itemize}
  \item Un store address-fiber peut etre ecrit sur filesystem local.
  \item Les couts sont mesures par fichiers reels.
  \item Le decodage exact et les checksums passent sur les corpus exacts.
  \item Les queries deterministes retrouvent les donnees utiles attendues.
  \item Le corpus incompressible est refuse sans faux gain.
\end{itemize}

\section{Ce que P71 ne prouve pas encore}

\begin{itemize}
  \item Le modele de cout contractuel P69 n'est pas calibre pour un store reel.
  \item Les policies d'encodage sont encore simples.
  \item Aucun dataset externe n'est utilise.
  \item Les queries restent deterministes et locales au repo.
\end{itemize}

\section{Recommandation P72}

P72 doit recalibrer le modele de cout des stores filesystem: distinguer cout du
contrat, cout des residus par corpus, cout des indexes, cout de journal/audit,
et comparer explicitement raw, dictionary, grammar-token et generated-plus-
residual par corpus.

\section{Journal}

\begin{itemize}
  \item P71: ajout de \Code{src/p71.rs}, commande \Code{fiber-store-bench},
  invalides P71, tests P71, rapports Markdown et Results.
  \item Campagne locale: budget pass, roundtrip pass, retrieval pass, guard
  refused, \Code{HARD_DRIFT}, decision
  \Decision{RECALIBRATE_P71_CONTRACT_COST_MODEL}.
\end{itemize}

\end{document}
