\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!45!black,
  urlcolor=blue!45!black,
  citecolor=blue!45!black,
  pdftitle={ASTRA-P74 Results -- Living Fiber Topology Search},
  pdfauthor={ASTRA / Representations Procedurales Adressables}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.65em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}

\newcommand{\Code}[1]{\texttt{\detokenize{#1}}}
\newcommand{\Decision}[1]{\textbf{\Code{#1}}}

\title{\textbf{ASTRA-P74 Results}\\Living Fiber Topology Search}
\author{ASTRA / Repr\'esentations Proc\'edurales Adressables}
\date{2026-05-01}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
P74 compare six topologies de fibres en mode living-memory avec
10,485,760 bytes de donnees sources locales deterministes. Le meilleur signal
observe est \Code{hierarchical_tile_fiber} sur le corpus sparse CSV, mais les
gains restent dependants du corpus. La decision scientifique reste
\Decision{RECALIBRATE_P74_FIBER_TOPOLOGY_SEARCH}.
\end{abstract}

\section{But de ASTRA-P74}

P74 teste quelle topologie de fibre maximise \Code{ratio_living} sur donnees
structurees, tout en conservant exactitude, retrieval, reopen, update, audit,
compaction et guard incompressible. Aucune topologie ne stocke plus
d'information par bit; elle organise seulement les relations locales et les
residus quand la structure de la donnee s'y prete.

\section{Regle living-memory 10 MiB}

A partir de P74, une decision R\&D sur le ratio memoire virtuelle / memoire
reelle doit venir d'une campagne living-memory significative: environ 10 MiB de
donnees sources, cout filesystem mesure, store living, close/reopen,
\Code{reopen_equivalence}, retrieval utile et guard incompressible. Les tests
unitaires restent des tests de non-regression.

\section{Topologies testees}

\begin{longtable}{@{}p{0.35\linewidth}p{0.55\linewidth}@{}}
\toprule
Topologie & Role \\
\midrule
\Code{baseline_linear_fiber} & baseline living simple, faible overhead \\
\Code{cubical_6face_fiber} & cellules, six faces et gluing \\
\Code{trie_prefix_fiber} & chemins, tokens, services, JSON paths \\
\Code{graph_adjacency_fiber} & fichiers, symboles, tests, docs, records lies \\
\Code{hypergraph_tag_fiber} & tags, severites, services, types \\
\Code{hierarchical_tile_fiber} & tuiles hierarchiques, CSV sparse et pyramides \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Corpus}

Le corpus P74 est local, sans reseau ni dataset externe. Pour
\Code{--corpus all}, les 10,485,760 bytes sont repartis entre code, logs, JSON,
CSV sparse et guard incompressible. Le code corpus peut etre etendu
deterministiquement pour atteindre le budget cible; ce n'est pas une donnee
externe.

\section{Validation locale}

\begin{itemize}
  \item \Code{cargo fmt --all -- --check}: PASS;
  \item \Code{cargo build --workspace}: PASS;
  \item \Code{cargo test --workspace}: PASS;
  \item \Code{cargo test --test p74_tests}: 13 passed;
  \item \Code{cargo test --test p73_tests}: 12 passed;
  \item \Code{bash scripts/validate_p58_local.sh}: PASS, 60 invalides refuses;
  \item invalides P74 dedies: 8/8 refuses;
  \item \Code{git diff --check}: PASS.
\end{itemize}

\section{Campagne standard}

\begin{longtable}{@{}p{0.48\linewidth}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{best_topology_overall} & \Code{hierarchical_tile_fiber} \\
\Code{best_topology_by_ratio_living} & \Code{hierarchical_tile_fiber} \\
\Code{best_topology_by_retrieval} & \Code{hierarchical_tile_fiber} \\
\Code{best_topology_by_update_cost} & \Code{baseline_linear_fiber} \\
\Code{best_ratio_living} & 4.742439 \\
\Code{ratio_living_P72_baseline} & 2.366879 \\
\Code{ratio_living_P73_cubical} & 2.679054 \\
\Code{phase_map_green_yellow_red} & 163 / 125 / 72 \\
\Code{guard_decision} & {\scriptsize\Code{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED}} \\
\Code{reopen_equivalence} & true \\
\Code{drift_status} & \Code{NO_DRIFT} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Temps observe: \Code{real 0.40s}.

\section{Campagne ambitious}

\begin{longtable}{@{}p{0.48\linewidth}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Metrique & Valeur \\
\midrule
\Code{target_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{actual_source_bytes} & 10,485,760 \\
\Code{best_topology_overall} & \Code{hierarchical_tile_fiber} \\
\Code{best_topology_by_ratio_living} & \Code{hierarchical_tile_fiber} \\
\Code{best_topology_by_retrieval} & \Code{hierarchical_tile_fiber} \\
\Code{best_topology_by_update_cost} & \Code{baseline_linear_fiber} \\
\Code{best_ratio_living} & 4.742450 \\
\Code{ratio_living_P72_baseline} & 2.366879 \\
\Code{ratio_living_P73_cubical} & 2.679054 \\
\Code{phase_map_green_yellow_red} & 163 / 125 / 72 \\
\Code{guard_decision} & {\scriptsize\Code{NO_GO_GUARD_INCOMPRESSIBLE_REFUSED}} \\
\Code{reopen_equivalence} & true \\
\Code{drift_status} & \Code{NO_DRIFT} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Temps observe: \Code{real 0.50s}.

\section{Meilleurs resultats par corpus}

{\scriptsize
\begin{longtable}{@{}p{0.14\linewidth}p{0.28\linewidth}p{0.08\linewidth}p{0.11\linewidth}p{0.09\linewidth}p{0.09\linewidth}@{}}
\toprule
Corpus & Topologie & Ratio & Cold & Runtime & Overhead \\
\midrule
code & \Code{graph_adjacency_fiber} & 4.443323 & 285,706 & 95,006 & 0.095448 \\
logs & \Code{hypergraph_tag_fiber} & 4.543068 & 266,163 & 84,068 & 0.103658 \\
JSON & \Code{trie_prefix_fiber} & 4.343689 & 282,994 & 92,562 & 0.075323 \\
CSV sparse & \Code{hierarchical_tile_fiber} & 4.742439 & 263,462 & 84,767 & 0.083891 \\
\bottomrule
\end{longtable}
}

\section{Carte de phase}

La carte de phase couvre topologie, corpus, localite et pression d'update.

\begin{longtable}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
Campagne & Green & Yellow & Red & Grey \\
\midrule
standard & 163 & 125 & 72 & 0 \\
ambitious & 163 & 125 & 72 & 0 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Interpretation}

P74 montre que la topologie est un parametre central. Le meilleur ratio observe
vient de \Code{hierarchical_tile_fiber} sur CSV sparse, mais les autres corpus
ont des meilleurs ajustements differents: graphe pour code, hypergraphe pour
logs, trie pour JSON. Il n'y a donc pas encore de topologie universelle a
promouvoir.

\section{Decision}

\Decision{RECALIBRATE_P74_FIBER_TOPOLOGY_SEARCH}.

La campagne living-memory passe, le guard reste refuse, le drift est
\Code{NO_DRIFT}, et les ratios depassent les baselines P72/P73. La promotion
n'est pas retenue car les gains sont dependants du corpus et le retrieval tie
actuel doit etre discrimine en P75.

\section{Limites}

\begin{itemize}
  \item corpus locaux deterministes, pas de dataset externe;
  \item corpus code etendu deterministiquement;
  \item retrieval trop peu discriminant dans cette campagne;
  \item pas de validation multi-machine;
  \item couts mesures sur stores P74 deterministes, pas format final.
\end{itemize}

\section{Recommendation P75}

P75 doit tester un routeur de topologie par corpus et famille de fibres:
graph, trie, hypergraph ou hierarchical selon structure mesuree, avec un
retrieval plus discriminant, un stress update/audit par topologie, et un
manifeste candidat mixte.

\section{Journal d'iteration}

\begin{itemize}
  \item 2026-05-02: ajout du module \Code{p74} et de \Code{topology-living-bench};
  \item 2026-05-02: ajout de la syntaxe \Code{fiber_topology} et de huit invalides P74;
  \item 2026-05-02: campagnes standard et ambitious executees localement;
  \item 2026-05-02: Results P74 genere avec Tectonic via \Code{scripts/build_report.sh}.
\end{itemize}

\end{document}
